\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas de Banco de Dados}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. Conceitos de sistemas de banco de dados
 \\
II. Sistema Gerenciador de Banco de Dados
 \\
III. Modelagem de dados: modelagem conceitual e modelagem relacional
 \\
IV. Banco de dados relacional: restrições de integridade, álgebra relacional e cálculo relacional
 \\
V. Linguagem SQL
 \\
VI. Projeto de banco de dados relacional: dependências funcionais e formas normais
 \\
VII. Processamento de transações
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Conceitos Básicos: Histórico; componentes de um Banco de Dados; funções de um SBD; arquitetura de SBD e independência de dados; Sistema Gerenciador de Banco de Dados; Componentes de um SGBD
 \\
2. Modelagem de dados: modelagem conceitual e modelagem relacional; Modelo de Dados conceitual; Entidades, Atributos e Relacionamentos; Diagrama de Entidade Relacionamentos.
 \\
3. Banco de dados relacional: restrições de integridade; álgebra relacional e cálculo relacional; Modelo de Dados Relacional; Mapeamento de MER para MR
 \\
4. Normalização: 1ª Forma Normal, 2ª Forma Normal 3ª Forma Normal; Noções de álgebra relacional e cálculo relacional
 \\
5. Linguagem SQL
 \\
6. Projeto de banco de dados relacional: dependências funcionais e formas normais.
 \\
7. Processamento de transações: Comandos DDL; Comandos DML; Processamento de transações; Processamento de transações; Processamento de consultas
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
(eBrary) Lightstone, Sam, Nadeau, Tom, and Teorey, Toby. Database Modeling and Design : Logical Design. Burlington, MA, USA: Morgan Kaufmann, 2005.
 \\
DATE, C. J. Introdução a Sistemas de Bancos de Dados. 5ª. Editora Campus, 2006 
 \\
KORTH, H. F. e SILBERSCHATZ, A. Sistemas de Bancos de Dados. Editora Campus. 2006 
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
ELMASRI, R. E. e NAVATHE, S. Sistemas de Banco de Dados, Editora: PEARSON BRASIL. 2012. ISBN: 857639085X. (01 Livro)
 \\
(eBrary) Hutchings, Andrew, and Golubchik, Sergei. MySQL 5.1 Plugins Development : Extend MySQL to Suit Your Needs with this Unique Guide into the World of MySQL Plugins. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing, 2010. 
 \\
(eBrary) Davies, Alex. High Availability MySQL Cookbook. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing, 2010. 
 \\
(eBrary) Lightstone, Sam, Nadeau, Tom, and Teorey, Toby. Database Modeling and Design : Logical Design. Burlington, MA, USA: Morgan Kaufmann, 2005.
 \\
(eBrary) Schneller, Daniel, and Schwedt, Udo. MySQL Admin Cookbook. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing, 2010.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Estruturas Matemáticas para Computação
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

